\documentclass{article}
\usepackage[preprint]{neurips_2025}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[vietnamese,english]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{microtype}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}

\title{Phân Tích Dữ Liệu và Dự Báo Doanh Thu Bán Lẻ Thương Mại Điện Tử:\\VinUniversity Datathon 2026 — The Gridbreakers}

\author{%
  Đội thi — VinUniversity Datathon 2026 \\
  \texttt{GitHub: \url{https://github.com/KaitoKidKao/DATATHON}} \\
}

\begin{document}
\selectlanguage{vietnamese}
\maketitle

\begin{abstract}
Báo cáo này trình bày giải pháp toàn diện cho cuộc thi VinUniversity Datathon 2026, bao gồm phân tích dữ liệu khám phá (EDA) đa cấp độ và mô hình dự báo doanh thu hàng ngày. Bộ dữ liệu mô phỏng hoạt động của một công ty thương mại điện tử thời trang Việt Nam với 15 bảng dữ liệu (2012--2022). Quy trình EDA theo 4 cấp độ (Descriptive $\to$ Diagnostic $\to$ Predictive $\to$ Prescriptive) phát hiện ba vấn đề vận hành cốt lõi: tỷ lệ hoàn trả Streetwear cao do sai kích cỡ, phân bổ tồn kho không cân đối và hiệu quả kênh Marketing chênh lệch rõ rệt. Mô hình LightGBM với 34 đặc trưng (lag, rolling, ngoại sinh web traffic, thời gian) đạt $R^2 = 0.774$, $\text{MAE} = 579{,}814$, $\text{RMSE} = 796{,}025$ trên tập validation năm 2022.
\end{abstract}

\section{Giới thiệu và Đặt vấn đề}

Doanh thu hàng ngày của nền tảng thương mại điện tử có tính biến động cao, phụ thuộc đồng thời vào chu kỳ thời gian, chiến dịch marketing, mức tồn kho và hành vi duyệt web của khách hàng. Dự báo thiếu chính xác dẫn đến hai rủi ro đối lập: cháy hàng (mất doanh thu) hoặc tồn kho chết (chôn vốn lưu động).

Bộ dữ liệu Datathon 2026 cung cấp 15 file CSV bao gồm: \texttt{orders}, \texttt{order\_items}, \texttt{payments}, \texttt{shipments}, \texttt{returns}, \texttt{reviews}, \texttt{products}, \texttt{inventory}, \texttt{customers}, \texttt{geography}, \texttt{web\_traffic}, \texttt{promotions}, \texttt{sales} (train: 04/07/2012--31/12/2022, 3.833 quan sát), và \texttt{sales\_test} (test: 01/01/2023--01/07/2024, 548 dòng cần dự báo).

Giải pháp của nhóm tập trung hai mục tiêu: (1) xây dựng pipeline EDA kể chuyện dữ liệu (data storytelling) theo 4 cấp độ phân tích, phát hiện insight có giá trị kinh doanh thực tiễn; (2) huấn luyện mô hình LightGBM với bộ đặc trưng kỹ lưỡng để dự báo Revenue và COGS trên tập test, tuân thủ nghiêm ngặt các ràng buộc không rò rỉ dữ liệu (data leakage).

\section{Trực quan hóa và Phân tích Dữ liệu (EDA)}

\subsection{Cấp độ 1 — Descriptive Analytics: Sức khỏe doanh nghiệp}

Doanh thu hàng ngày trung bình giai đoạn 2012--2022 đạt \textasciitilde 2.1 triệu VNĐ, với biến động lớn (std \textasciitilde 1.5 triệu). Quan sát chuỗi thời gian tháng cho thấy hai đặc điểm nổi bật:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \textbf{Xu hướng tăng trưởng dài hạn:} Doanh thu tăng trung bình \textasciitilde 12\%/năm từ 2012 đến 2022.
    \item \textbf{Tính mùa vụ mạnh:} Các đỉnh doanh thu tập trung vào Q4 (tháng 10--12), gắn với Black Friday và Giáng Sinh; đỉnh phụ xuất hiện vào tháng 1--2 (mùa Tết).
\end{itemize}

Về phân bổ địa lý, kết hợp \texttt{orders} $\to$ \texttt{order\_items} $\to$ \texttt{geography}: khu vực \textbf{East} chiếm 46\% tổng doanh thu (7.64 tỷ), vượt xa \textbf{Central} (4.94 tỷ) và \textbf{West} (3.85 tỷ). Đây là thị trường trọng điểm cần duy trì ngân sách marketing ưu tiên.

Phân tích biên lợi nhuận gộp theo segment $= (\text{price} - \text{cogs}) / \text{price}$: segment \textbf{Standard} có margin cao nhất (31.3\%), tiếp theo là Premium (28.5\%) và All-weather (28.4\%). Các segment Trendy và Everyday có margin thấp nhất (\textasciitilde 24\%), cần xem xét lại chiến lược định giá.

\subsection{Cấp độ 2 — Diagnostic Analytics: Chẩn đoán bất thường}

\paragraph{Phân tích hoàn trả hàng (Returns Analysis).}
Join \texttt{returns} $\bowtie$ \texttt{products} theo \texttt{product\_id}: danh mục \textbf{Streetwear} có lý do hoàn trả hàng đầu là \texttt{wrong\_size} (7.626 lần, chiếm 38\% tổng return của category này). Khoảng cách so với lý do thứ hai (\texttt{defective}: 4.330) là rất lớn, chỉ ra nguyên nhân mang tính hệ thống: bảng kích thước (size chart) trên website không phù hợp với sizing thực tế của sản phẩm Streetwear (thường có form oversize). Kích thước \textbf{S} có tỷ lệ return rate cao nhất (5.65\%), tiếp theo L (5.63\%), M (5.57\%), XL (5.52\%).

\paragraph{Phân tích kênh Marketing.}
Join \texttt{web\_traffic} $\bowtie$ \texttt{orders} theo ngày: kênh \textbf{email\_campaign} có bounce rate thấp nhất (0.00446) và conversion rate cao nhất so với các kênh còn lại, trong khi \textbf{direct} có bounce rate cao nhất (0.00451). Nghịch lý: organic\_search có volume sessions lớn nhất nhưng conversion rate chỉ đạt mức trung bình, gợi ý landing page chưa được tối ưu cho traffic tự nhiên.

\paragraph{Phân tích khách hàng theo tuổi.}
Nhóm tuổi \textbf{55+} có số đơn hàng trung bình cao nhất (5.41 đơn/khách), vượt nhóm 45--54 (5.36) và 25--34 (5.25). Đây là nhóm khách hàng trung thành tiềm năng thường bị bỏ qua trong các chiến dịch marketing kỹ thuật số.

\subsection{Cấp độ 3 — Predictive Analytics: Chỉ báo dẫn dắt}

Phân tích hồi quy tuyến tính giữa \texttt{page\_views} (t-1 ngày) và \texttt{Revenue} (ngày t) cho thấy hệ số Pearson correlation $r = 0.73$ (p-value $< 0.001$), khẳng định lượng truy cập web hôm nay là chỉ báo dẫn dắt (leading indicator) đáng tin cậy cho doanh thu ngày hôm sau.

Phân tích tính mùa vụ bằng decomposition (STL): chu kỳ 7 ngày (weekly seasonality) giải thích \textasciitilde 18\% phương sai doanh thu, chu kỳ 365 ngày (annual seasonality) giải thích \textasciitilde 35\%. Kết hợp cả hai tính chu kỳ vào lag features cho mô hình ML là thiết yếu.

\subsection{Cấp độ 4 — Prescriptive Analytics: Đề xuất hành động}

Dựa trên ma trận Sell-Through Rate vs.\ Days of Supply từ \texttt{inventory}:

\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item \textbf{Cháy hàng (Low supply, High sell-through):} Kích hoạt tái nhập kho khẩn cấp cho top 20\% SKU bán chạy nhất. Ước tính thu hồi thêm \textasciitilde 5--8\% doanh thu bị mất.
    \item \textbf{Tồn kho chết (High supply, Low sell-through):} Triển khai Flash Sale (giảm giá 20--30\%) cho nhóm sản phẩm Trendy và Everyday để tối ưu vòng quay tiền mặt và giải phóng kho.
    \item \textbf{Cải thiện Size Chart (Streetwear):} Thiết kế lại UI size chart và tích hợp gợi ý kích cỡ bằng AI dựa trên lịch sử mua của khách. Ước tính giảm \textasciitilde 38\% return rate Streetwear, tiết kiệm chi phí logistics chiều về.
    \item \textbf{Tối ưu ngân sách Marketing:} Tăng tỷ trọng email\_campaign (ROI cao nhất), giảm ngân sách cho direct traffic; tối ưu landing page cho organic\_search.
\end{enumerate}

\section{Phương pháp Dự báo Doanh thu (LightGBM Pipeline)}

\subsection{Feature Engineering}

Từ chuỗi thời gian \texttt{sales.csv} và dữ liệu ngoại sinh \texttt{web\_traffic.csv}, nhóm xây dựng 34 đặc trưng chia thành 4 nhóm:

\textbf{(1) Đặc trưng thời gian:} \texttt{year}, \texttt{month}, \texttt{day}, \texttt{dayofweek}, \texttt{dayofyear}, \texttt{quarter}, \texttt{week\_of\_year}, \texttt{is\_weekend}, \texttt{is\_month\_start}, \texttt{is\_month\_end}, \texttt{is\_holiday\_season} (flag Q4 + tháng 1--2).

\textbf{(2) Lag features (tránh data leakage):} Độ trễ 1, 7, 14, 21, 30, 60, 90, 365 ngày của Revenue. Toàn bộ được tính bằng \texttt{.shift(k)} nghiêm ngặt:
\begin{equation}
    \text{rev\_lag}_{k}(t) = y_{t-k}, \quad k \in \{1, 7, 14, 21, 30, 60, 90, 365\}
\end{equation}

\textbf{(3) Rolling statistics:} Mean, Std, Max, Min với window 7, 14, 30 ngày, tính từ \texttt{.shift(1)} để không rò rỉ thông tin tương lai:
\begin{equation}
    \text{RollingMean}_{w}(t) = \frac{1}{w}\sum_{i=1}^{w} y_{t-i}
\end{equation}

\textbf{(4) Đặc trưng ngoại sinh:} \texttt{sessions}, \texttt{page\_views}, \texttt{unique\_visitors}, \texttt{bounce\_rate}, \texttt{avg\_session\_dur} (tổng hợp theo ngày từ web\_traffic); \texttt{cogs\_ratio\_lag} (1, 7, 30 ngày).

\textbf{Log-transform mục tiêu:} Do phân phối doanh thu lệch phải mạnh, áp dụng $y' = \log(1 + y)$ để ổn định phương sai, sau đó đảo ngược $\hat{y} = e^{\hat{y}'} - 1$ khi dự báo.

\subsection{Mô hình và Siêu tham số}

\textbf{LightGBM Regressor} được chọn nhờ tốc độ huấn luyện nhanh, khả năng xử lý dữ liệu missing tự động và chống overfitting hiệu quả với cơ chế Leaf-wise growth. Phân chia train/val theo thời gian: train đến 31/12/2021, val = năm 2022 (365 quan sát). Early stopping với 100 rounds.

\begin{table}[h]
  \caption{Siêu tham số LightGBM được chọn}
  \label{tab:params}
  \centering\small
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    \textbf{Tham số} & \textbf{Giá trị} & \textbf{Mục đích} \\
    \midrule
    \texttt{learning\_rate}     & 0.02  & Hội tụ ổn định, tránh overfitting \\
    \texttt{num\_leaves}        & 63    & Đủ phức tạp nhưng không quá khớp \\
    \texttt{max\_depth}         & 7     & Giới hạn chiều sâu cây \\
    \texttt{min\_data\_in\_leaf}& 20    & Tối thiểu mẫu mỗi lá \\
    \texttt{feature\_fraction}  & 0.8   & Regularization qua feature sampling \\
    \texttt{bagging\_fraction}  & 0.8   & Regularization qua data sampling \\
    \texttt{lambda\_l1/l2}      & 0.1   & Regularization L1 + L2 \\
    \texttt{random\_state}      & 42    & Tái lập kết quả \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Kết quả Thực nghiệm}

\begin{table}[h]
  \caption{Hiệu suất mô hình trên tập Validation (năm 2022)}
  \label{tab:results}
  \centering
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    \textbf{Mô hình} & \textbf{MAE} & \textbf{RMSE} & \textbf{R\textsuperscript{2}} \\
    \midrule
    Baseline (trailing mean) & 1,245,000 & 1,820,000 & 0.312 \\
    LightGBM (đề xuất)       & \textbf{579,814} & \textbf{796,025} & \textbf{0.774} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Mô hình LightGBM cải thiện 53\% MAE và giải thích 77.4\% phương sai doanh thu so với baseline, chứng minh hiệu quả của bộ đặc trưng thời gian kết hợp dữ liệu web traffic.

\subsection{Giải thích Mô hình (Model Explainability)}

Phân tích Feature Importance theo độ lợi thông tin (gain) cho thấy:
\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item \textbf{\texttt{day} (rank \#1):} Ngày trong tháng ảnh hưởng mạnh — doanh thu tăng cao đầu tháng (ngày nhận lương) và cuối tháng.
    \item \textbf{\texttt{rev\_lag\_365} (rank \#2):} Xu hướng cùng kỳ năm trước là tín hiệu mạnh nhất về tính mùa vụ dài hạn.
    \item \textbf{\texttt{rev\_lag\_1} (rank \#3):} Quán tính ngắn hạn của doanh thu (momentum effect).
    \item \textbf{\texttt{cogs\_ratio\_lag} (ranks \#7--\#13):} Tỷ lệ COGS/Revenue của các ngày trước phản ánh biến động giá vốn, có tương quan ngược chiều với biên lợi nhuận.
    \item \textbf{\texttt{avg\_session\_dur} + \texttt{bounce\_rate}:} Chất lượng phiên truy cập web (thời gian trung bình và tỷ lệ thoát) là leading indicator quan trọng, xác nhận kết quả EDA.
\end{enumerate}

\textbf{Giải thích bằng ngôn ngữ kinh doanh:} Mô hình học được rằng doanh thu hôm nay bị quyết định chủ yếu bởi (a) ngày trong tháng — hành vi mua sắm gắn với chu kỳ lương; (b) cùng kỳ năm ngoái — tính mùa vụ ổn định; (c) chất lượng lưu lượng web — khách hàng có intent mua cao sẽ ở lại trang lâu hơn và có bounce rate thấp hơn.

\section{Kết luận}

Giải pháp của nhóm tích hợp thành công hai luồng phân tích: EDA 4 cấp độ phát hiện các vấn đề vận hành có thể hành động ngay (hoàn trả sai kích cỡ, tồn kho mất cân đối, hiệu quả kênh marketing), và mô hình LightGBM dự báo doanh thu đạt R\textsuperscript{2}=0.774. Tất cả mã nguồn, notebook và file submission được công bố công khai tại:

\begin{center}
\url{https://github.com/KaitoKidKao/DATATHON}
\end{center}

\textbf{Hướng phát triển:} (1) Hierarchical Forecasting theo từng danh mục sản phẩm; (2) Tích hợp dữ liệu social\_media và reviews làm sentiment features; (3) Thử nghiệm Temporal Fusion Transformer (TFT) cho chuỗi thời gian dài hơn.

\section*{References}

{\small
[1] Ke, G., et al.\ (2017) LightGBM: A Highly Efficient Gradient Boosting Decision Tree. \textit{NeurIPS}.

[2] Lundberg, S.M.\ \& Lee, S.I.\ (2017) A Unified Approach to Interpreting Model Predictions (SHAP). \textit{NeurIPS}.

[3] Hyndman, R.J.\ \& Athanasopoulos, G.\ (2021) \textit{Forecasting: Principles and Practice}, 3rd ed. OTexts.
}

\end{document}